---
title: 00-JavaSE基础-Day01-【开发前言、Java语言开发环境搭建、HellowWorld入门程序、常量、变量和数据类型】
date: 2019-06-03 
tags: 00-JavaSE基础
---

**开发前言、Java语言开发环境搭建、HellowWorld入门程序、常量、变量和数据类型**

<!-- more -->

## JAVA语言概述

### 什么是JAVA语言：

    Java语言是美国Sun公司（Stanford University Network，斯坦福大学网络公司），在1995年推出的
高级的编程语言。所谓编程语言，是 计算机的语言，人们可以使用编程语言对计算机下达命令，让计算机完成
人们需要的功能。

### JAVA能做什么：

    Java语言主要应用在互联网程序的开发领域。常见的互联网程序比如天猫、京东、物流系统、网银系统等，以及服 务器后台处理大数据的存储、查询、数据挖掘等也有很多应用。
    
## 计算机基础知识

### 二进制:

    二进制是计算技术中广泛采用的一种数制。
    二进制数据是用0和1两个数码来表示的数。它的基数为2，进位规则是“逢二进一”，借位规则是“借一当二”，由18世纪德国数理哲学大师莱布尼兹发现。
    当前的计算机系统使用的基本上是二进制系统，数据在计算机中主要是以补码的形式存储的。
    计算机中的二进制则是一个非常微小的开关，用“开”来表示1，“关”来表示0。
    发明者莱布尼茨
    
### 进制转换

（1）二进制转十进制
方法：“按权展开求和”
【例】：
规律：个位上的数字的次数是0，十位上的数字的次数是1，……，依次递增，而十
分位的数字的次数是-1，百分位上数字的次数是-2，……，依次递减。

（2）十进制转二进制
**十进制整数转二进制数：“除以2取余，逆序排列”（除二取余法）**
【例】：
        （89）₁₀ = （1011001）₂
89÷2 ……1
44÷2 ……0
22÷2 ……0
11÷2 ……1
5÷2 ……1
2÷2 ……0
1 
从下向上写：（1011001）₂
**十进制小数转二进制数：“乘以2取整，顺序排列”（乘2取整法）**
【例】：(0．625)₁₀= (0．101)₂
0.625X2=1.25 ……1
0.25 X2=0.50 ……0
0.50 X2=1.00 ……1
从上向下写：(0.101)₂
### 字节：

    位（bit）：一个数字0或一个数字1，代表一位
    字节（Byte）：每逢8位是一个字节，这是数据储存的最小单位
    1 Byte = 8 bit

    1 KB = 1024 Byte
    1 MB = 1024 KB
    1 GB = 1024 MB
    1 TB = 1024 GB

### 常用DOS命令：

命令提示符（ cmd ）
启动：WIN + R（打开运行）—>cmd（command）

![](2019-6-3/cmd.png)

常用命令

![](2019-6-3/cmd02.png)

## Java虚拟机---Jvm

Java虚拟机(Java Virtual Machine):简称JVM，是运行所有Java程序的假想计算机，是Java程序的 运行环境，是Java 具吸引力的特性之一。我们编写的Java代码，都运行在 JVM 之上。

跨平台：任何软件的运行，都必须要运行在操作系统之上，而我们用Java编写的软件可以运行在任何的操作系 统上，这个特性称为**Java语言的跨平台特性**。该特性是由JVM实现的，我们编写的程序运行在JVM上，而JVM 运行在操作系统上

![](2019-6-3/jvm跨平台.jpg)

如图，Java的虚拟机本身不具备跨平台功能的，每个操作系统下有不同的版本

## JRE和JDK

* JRE (Java Runtime Environment) ：是Java程序的运行时环境，包含 JVM 和运行时所需要的 核心类库 。
* JDK (Java Development Kit)：是Java程序开发工具包，包含 JRE 和开发人员使用的工具。

我们想要运行一个已有的Java程序，那么只需安装 JRE 即可。 我们想要开发一个全新的Java程序，那么必须安装 JDK 。

##### 注意：三者关系： JDK > JRE > JVM！！！

## JAVA_HOME环境变量的配置

###   配置环境变量的作用：

为了开发方便，我们想在任意的目录下都可以使用JDK的开发工具，则必须要配置环境变量，配置环境变量的意义在于告诉操作系统，我们使用的JDK开发工具在哪个目录下。

![](2019-6-3/java_exe.png)

为了开发方便，我们想在任意的目录下都可以使用JDK的开发工具，则必须要配置环境变量，配置环境变量的意义在于告诉操作系统，我们使用的JDK开发工具在哪。

### 配置环境变量步骤：

*Windows10版本*

1.打开文件资源管理器（右键）-->此电脑（右键）--> (点击)属性
2.（选择）高级系统设置-->(点击)环境变量

## 程序开发步骤说明：

Java程序开发三步骤：编写、编译、运行。

## 编写Java源程序

    1.建立文件名为HelloWorld。java的文件。
    2.用记事本打开
    3.输入以下文本并保存代码如下：

    ```java
    public class HelloWorld{
       public static void main (String[] args){
             System.out.println("HelloWorld!");
	    }
    }
    ```

        注意：文件名必须是HelloWorld,保证文件名和类名是一致的，注意大小写。后缀名必须是java。

## 编译java源文件

    在DOS命令行中，进入java原文件目录，使用javac命令进行编译。
    命令:javac JAVA原文件名.后缀名
    例如：javac HelloWorld.java

## 运行java程序

    接以上步骤
    命令：java 类名字
    举例：java HelloWorld
![](2019-6-3/helloworld.png)

## 入门程序说明：

    编译和运行是两回事：
        编译：是指将我们编写的Java源文件翻译成JVM认识的class文件，会帮我们找出存在的错误，没有错
        误就编译成功。
        运行：是指将 class文件交给JVM去运行，此时JVM就会去执行我们编写的程序了。
    关于main方法
        main方法：主方法，C语言中为主函数，写法是固定的，不可以更改。main方法是程序的入口，无论我
        们有多少方法，在JVM运行时，都从main开始执行。

## 添加注释comment

    注释就是解释，是为了让人们更好的阅读你写的程序，写注释是十分必要的。
    单行注释：以//开始换行结束
    多行注释：以/*开始 */结束

## 关键字keywords

    关键字：在程序中，java已经定义好的单词，具有特殊含义。关键字太多，不能死记硬背。

## 标识符

    标识符：是指在程序中，我们自己定义内容。例如类的、方法的、变量的名称
    命名规则： 硬性要求
    标识符可以包含 英文字母26个(区分大小写) 、 0-9数字 、 $（美元符号） 和 _（下划线） 。
    标识符不能以数字开头。
    标识符不能是关键字。
    命名规范： 软性建议
    类名规范：首字母大写，后面每个单词首字母大写（大驼峰式）。
    方法名规范： 首字母小写，后面每个单词首字母大写（小驼峰式）
    变量名规范：全部小写。


## 分类
类型        含义                                          数据举例
整数常量    所有的整数                                    0，1， 567， -9
小数常量    所有的小数                                    0.0， -0.1， 2.55
字符常量    单引号引起来,只能写一个字符,必须有内容          'a' ， ' '， '好'
字符串常量  双引号引起来,可以写多个字符,也可以不写          "A" ，"Hello" ，"你好" ，""
布尔常量    只有两个值（流程控制中讲解）                    true ， false
空常量      只有一个值（引用数据类型中讲解）                null

## 变量概述

    变量：可以改变的数据（Java中要求一个变量每次只能保存一个数据，必须要明确保存的数据类型）

## 数据类型

    数据类型的分类
        基本数据类型：包括 整数 、浮点数 、字符 、布尔
        引用数据类型：包括 类 、数组 、接口 
    基本数据类型：
    四类八种数据类型：
    ![](../../public/2019/06/03/2019-6-3/4488.png)

## 变量的定义

    变量定义的格式包括三个要素： 数据类型 、 变量名 、 数据值
    格式：数据类型 变量名 = 数据值；

## 注意事项
    变量名称：同一个括号内，变量名不能重复
    变量赋值：定义变量，不赋值不能使用
